[黄质夫.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:黄质夫.jpg "fig:黄质夫.jpg")
**黄质夫**（），[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[仪征人](../Page/仪征.md "wikilink")。祖籍[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[邵阳](../Page/邵阳.md "wikilink")。名同义、字质夫。中国[乡村教育先驱之一](../Page/乡村教育.md "wikilink")。

1896年3月6日生于江苏仪征十二圩。1920年年考入[南京高等师范学校](../Page/南京高等师范学校.md "wikilink")（1921年改建为[國立東南大學](../Page/國立東南大學.md "wikilink")）[农科](../Page/南京农业大学.md "wikilink")，1924年国立东南大学农艺系毕业后，即投身于乡村师范教育事业。创办主持江苏界首、南京栖霞、浙江湘湖和国立贵州师范学校，前后长达20余年。

黄质夫一生怀抱“救百万村寨的穷，化万万农工的愚，争整个民族的脸”的理想，决心培养大批“既有知识又能实干的乡村教师”。他主持乡村师范时把愿意从事生产劳动和吃苦作为入学条件，厉行劳动建校，自力更生，勤俭办学，要求学生毕业后能去做灌输农民知识的教师，改进农民生活的导师，发展乡村社会事业的领袖\[1\]。

黄质夫力倡“生活教育”理论，提出“乡村学校化，学校乡村化”的主张，努力使学校所在地成为“野无旷土、村无游民、人无不学、事无不举”的理想社会。黄质夫学识渊博，思想敏锐，处处以身作则，赤脚下地干活，性格刚强耿直，办事雷厉风行。这位受过高等教育的农学家，视成名成家，升官发财为粪土，甘心到最艰苦的地区教育农民子弟，在[贵州大力开发边疆少数民族教育](../Page/贵州.md "wikilink")，虽常处逆境，始终不改初衷，诚难能可贵，令人敬佩。

近十多年由江苏省文史委员会、贵州教育出版社、贵州民族出版社出版了：《黄质夫教育文选》、《乡村教育先驱黄质夫》、《黄质夫乡村教育思想研究》、《国立贵州师范文选》等著作、论文集。以纪念和肯定了这位被尘封的乡村教育家的业绩。

## 参见

  - [陶行知](../Page/陶行知.md "wikilink")

## 參考文献

[H黄](../Category/中国教育家.md "wikilink")
[H黄](../Category/扬州人.md "wikilink")
[農H黄](../Category/國立中央大学校友.md "wikilink")
[農H黄](../Category/中央大学校友.md "wikilink")
[H黄](../Category/南京农业大学校友.md "wikilink")
[0](../Category/东南大学校友.md "wikilink")
[H黄](../Category/南京大學校友.md "wikilink")
[H黄](../Category/1896年出生.md "wikilink")
[H黄](../Category/1963年逝世.md "wikilink")

1.